% This template is kept quite simple in order to maintain the possibility of
% merging different documents using this particular template into a single
% volume. Please do not change the following layouting options.
\documentclass[
  a4paper,               % a4 paper
  twoside,               % two sided
  headings=small,        % chapter and section headings are smaller
  DIV=12,                % use a 12 part division of paper
  BCOR=1cm,              % use 1cm correction for binding
  headinclude=true,      % include header inside typearea
  footinclude=true,      % include footer inside typearea
  numbers=noenddot,      % no full stop after after last number of titles
  11pt]{scrartcl}        % 11 point article

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{palatino}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\fontfamily{ppl}
\selectfont
\pagestyle{empty}
\usepackage{setspace}
\setlength{\parindent}{0ex}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}


% You may add additional libraries here, but please do not mix up the layout.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}



\lstset{% 
numbers=left, numberfirstline=true
}%
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\huge Gesprächsprotokoll} \\[1em]
Markus Richter (\url{richter@informatik.uni-luebeck.de})
\end{center}

% \tableofcontents

\section*{Well-structured transition systems (WSTS)}
Am Mittwoch, dem 27.12.2013, wandte ich mit an die zwei Mitarbeiter des \emph{Instituts für Software Engineering und Programmiersprachen} Normann Decker und Daniel Thoma, um über ein mögliches Thema für die Bachelorarbeit zu sprechen. Beide zeigten sich erfreut und Normann blickte durch eine Liste möglicher Themen. 

Nach der Frage, ob ich mich für Themen aus dem Gebiet der Theoretischen Informatik, speziell Transitionssysteme und Petrinetze, interessiere -- was ich bejahte --, wurde mir ein aktuelles Anliegen vorgestellt: Ein Thema an dem die beiden aktuell arbeiteten. Es ging dabei um \emph{Well-structured transition systems} (WSTS), was ich in einem weiteren Dokument (Vorläufige Themenbeschreibung) erläutere. Grundsätzlich geht es darum Erreichbarkeitsprobleme in Transitionssystemen zu lösen. Während diese Probleme im Allgemeinen unentscheidbar sind, gibt es für sog. "wohl-strukturierte" Transitionssysteme algorithmische Methoden. WSTS liefern eine wohl-quasi-ordnung (WQO) auf dem Zustandsraum, welche die Terminierung bestimmter Algorithmen garantiert.

Die beiden Mitarbeiter versicherten mir, dass es bei der Arbeit nicht darum geht, ein theoretisches Problem zu lösen. Die Herausforderung bestünde darin, existierende, abstrakte Konzepte zu verstehen, geeignete Datenstrukturen zu finden und damit eine theoretische Methode praktisch und generisch zu implementieren.

Als Anlaufstelle empfahlen mir beide ein Papier mit dem Thema "Well-structured transition systems everywhere!" von A. Finkel und Ph. Schnoebelen und wiesen mich darauf hin zunächst die ersten drei Kapitel zu lesen, um mir einen etwas genaueren Eindruck zu verschaffen.

Wir alle waren uns darin einig, dass die gegebenen Rahmenbedingungen von Präsentieren und Dokumentieren gut seien, da wir so die Zeit in diesem Semester nutzen können, um zu prüfen wie sich der weitere Verlauf entwickelt und im günstigen Fall auch eine echte Bachelorarbeit durchaus denkbar wäre. \bigskip

\textbf{Teilnehmende Personen:}\smallskip

\begin{itemize}
\item Normann Decker (ISP)
\item Daniel Thoma (ISP)
\item Markus Richter
\end{itemize}


\end{document}
