% This template is kept quite simple in order to maintain the possibility of
% merging different documents using this particular template into a single
% volume. Please do not change the following layouting options.
\documentclass[
  a4paper,               % a4 paper
  twoside,               % two sided
  headings=small,        % chapter and section headings are smaller
  DIV=12,                % use a 12 part division of paper
  BCOR=1cm,              % use 1cm correction for binding
  headinclude=true,      % include header inside typearea
  footinclude=true,      % include footer inside typearea
  numbers=noenddot,      % no full stop after after last number of titles
  11pt]{scrartcl}        % 11 point article

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{palatino}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\fontfamily{ppl}
\selectfont
\pagestyle{empty}
\usepackage{setspace}
\setlength{\parindent}{0ex}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}


% You may add additional libraries here, but please do not mix up the layout.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}



\lstset{% 
numbers=left, numberfirstline=true
}%
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\huge Vorläufige Themenbeschreibung} \\[1em]
Markus Richter (\url{richter@informatik.uni-luebeck.de})
\end{center}

% \tableofcontents

\section*{Well-structured transition systems (WSTS)}
Das Themengebiet befasst sich mit der formalen Verifikation von Programmen und Systemen. Diese wird sowohl praktisch als auch theoretisch stark erforscht, da sich gezeigt hat, dass Technologien für formale Verifikation auch für realistische Anwendungen in der Industrie verwertbar sind. 

Auf dem Gebiet der endlichen Transitionssysteme gibt es bereits sehr erfolgreiche Ansätze für das \emph{Model-Checking}, sodass es nahe liegt, dass auch funktionierende Verfikations-Technologien für eine unendliche Menge an Zuständen entwickelt werden kann. An dieser Stelle tritt die Bedeutung von \emph{well-structured transition systems} (WSTSs) zutage, da die Existenz einer \emph{Wohlquasiordnung} der unendlichen Menge der Zustände das Terminieren bestimmter algorithmischer Methoden garantiert. 

WSTSs sind Abstrahierungen diverser spezifischer Strukturen und ermöglichen die Ermittlung allgemeiner Ergebnisse bzgl. der Entscheidbarkeit, die z. B. auf Petrinetze angewandt werden können. 

Das Ziel der Bachelorarbeit ist die Implementierung einer Sättingungsmethode -- in Java oder Scala --, mit welcher Erreichbarkeitsprobleme, z. B. das \emph{Coverability-Problem} in Petrinetzen, gelöst werden können. Dabei müssen die gesättigten Mengen errechnet werden. Weiterhin müssen diese Mengen mit einer geeigneten Datenstruktur repräsentiert werden. 


\end{document}
